【摘錄】自殺很自私，是懦弱的行為？這是幾點必須釐清的錯誤迷思

有一種最侮蔑的想法，認為有人打算自殺根本就是「神經病」，但我卻不這麼認為。對我來說，這是最理智的決定。而且我由衷認為正是因為如此才會有這麼多人感到害怕。用「荒唐」這個理由來打發自殺的想法非常容易，而且就某方面來說也確實如此——畢竟就遺傳學和生物學的角度來說人類有求生本能，而且你甚至可以說我們存在的唯一目的就是為了繁衍後代。

以真理的角度來看，違反生物的求生本能絕對是神經錯亂，這是荒誕、無腦又愚蠢的行為。把自殺貶損為愚蠢又瘋狂的表現是最容易的解釋，因為它不會涉及心靈深處的探究，不會危及人類的存亡。它只會印證人類可以瘋狂到怎樣的程度。它可以讓人類不必擔心這樣的瘋狂會和自己扯上關係。

可是多數自殺行徑都不是這麼一回事，也不像大家想的那樣，只是試一試。當然，許多自殺案例的確存在「瘋狂」的成分。許多企圖自殺或考慮自殺的人都有嚴重的精神疾病。但仍然離不開一個事實：自殺就本質而言是一個深思熟慮、理智思考的決定。他們的看法可能很陰暗，他們或許不能了解一切會有轉機。但他們不會因為歇斯底里而失去自覺。他們不是精神錯亂。他們只是很痛苦而已。

自殺的迷思

撇開自殺給人浪漫悲劇的主流意識形態不談，你會發現其他一些更爭議的想法。將偽善的面具層層剝開——「太遺憾了！」、「好慘啊！」，你會發現許多人對自殺的真實想法，例如：「真自私。」或是：「這樣引起注意也太過火了。」

心理衛生都已經成為一門顯學了，這些迷思照理來說實在不應該繼續存在。知識不足真的會導致這些迷思根深蒂固。它們是一種侮辱，而且大部分都是源自於誤解或是完全錯誤的事實。如果你錯過在學齡時期學習自殺相關知識的機會，以下是幾點必須釐清的錯誤迷思。

1) 自殺很自私

我們最常聽到人們對自殺的評語就是自私——「她應該要想想她的家人才對。」自殺者的親友往往必須面對當事人自殺的後續效應。這好像是在指責自殺的人一點都不在乎自己的朋友或家人，他們就是這樣想的。其實，思考自己是否要讓親友處理自己的死或是親友要如何處理自己的死是考慮自殺時最主要的問題，這從來就不是一個輕鬆草率的決定。沒有人會不去思考這些後果。沒有誰會如此。

在我來看，一個捍衛自主權的人並不應該被稱為自私；如果有人活得非常痛苦，生不如死，我認為他們絕對有權好好思考，為自己要不要繼續活下去做出決定。他們自殺「很自私」的這種論調意味著除了痛不欲生地活下去、除了熬到痛苦結束之外，他們還有其他選項。事情不是這樣的。考慮自殺的人都是被逼到絕境的，他們完全不知道自己要怎麼繼續活下去。

除此之外，我想自殺是自私行為的這種想法最大的問題點就是對事情毫無幫助。自殺（甚至就連有自殺念頭）被汙名化得很嚴重。即便是現在我以如此豐富的專業和個人經驗在談論心理健康，自殺也是一個大家吞吞吐吐、欲言又止的禁忌。

把自殺者妖魔化，對他們本身、對他們的家人、對那些可能也很想尋死的人來說都是很可惡的。媽媽說的沒錯：如果你說不出好話，乾脆就不要說話。

2) 自殺是懦弱的行為

有精神疾病的人很「懦弱」的觀念，一直困擾著我。這到底意味著什麼？他們解決不了問題？他們做不來「正常人」做的事？他們抗壓性很低？他們某方面有缺陷？大家都說是懦弱造就了精神疾病，尤其自殺更是如此，這根本就是鬼扯。

每天醒來都覺得沮喪是很痛苦的事。耗盡精神、用盡氣力挨過每個上班的日子是很痛苦的事。處理創傷經歷是很痛苦的事。毀掉人際關係，因狂躁而讓自己置身險境是很痛苦的事。要控制自己經常性的焦慮狀態是很痛苦的事。可是，你知道嗎？大部分人都是這麼熬著。大部分人都抱著精神疾病在工作，在患有精神疾病的情況下，努力讓自己的生活達到相對穩定的狀態。當然，他們可能會復發，但他們還是繼續過日子。雖然也許心裡痛苦萬分，但他們還是照常工作、照常交友、照常生活。真真切切感受著這些痛苦讓他們懦弱？在我來看，應該是更堅強才對。

因為他們決定不去，不對，是他們沒有辦法處理自己承受的莫大壓力，就被視為懦弱的這種說法實在教我厭惡。這是草率又主觀的評斷。大家都說：「哎，如果是我或許就能克服了。」並以這種論調來舉證心理健康出問題的人似乎不夠努力（只要他們試著讓自己堅強起來，他們就可以度過這個難關了）。說實話，這根本是放屁。

在我最想自殺的時候，自認為有性格缺陷（因為我應付不來，我失敗又懦弱，我的軟弱讓我不配在無情的世界裡活下去）的想法最讓我難過。它讓我更想死。如果我真的軟弱到這麼無可救藥，那活著還有什麼意義？如果我無法使出「氣力」打這場看似永無止盡的戰爭，那我的邏輯也沒錯，不管怎樣：我就是該死。

本文摘錄自A Beginner's Guide to Losing Your Mind Survival techniques for staying sane

咪撚鼓吹啦

“一個帶來痛苦的禮物可以被退還，而人性尊嚴要被尊重，則人類的自決權利也應被尊重。人有生命的權利，但不應被理解為有在任何糟糕的情況下都無論如何必須生存的義務。”－瑞士神學家Hans Küng

人生來已經無得揀
如果連死都唔可以自己決定

咁生命真係太荒謬

自殺很自私，是懦弱的行為？這是幾點必須釐清的錯誤迷思

聲稱想自殺者 的英文是：

A. Suicider
B. Attention seeker
C. Self killer
D. Self eraser

2019年香港自殺資料統計

本文件旨在記錄香港每日由新聞報導之自殺數據，以便用作討論。

本文件並非鼓吹自殺行為請珍惜生命，關心身邊家人及朋友。

個啲指指點點話自殺係自私既人，點會明白想自殺既人感受

就算唔明白都唔應該講咩有勇氣自殺 無勇氣生存個d廢話呀
咁只會令人更想自殺